
\section{Научная новизна}

\begin{frame}{Научная новизна}
	\begin{enumerate}
		\item Разработан новый подход к коррекции расчетных динамических моделей путем добавления корректирующих конечных элементов, параметры которых определяются из решения задачи оптимизации по целевым модальным характеристикам.
		\item Обоснована методика формирования глобальной матрицы демпфирования конструкций по результатам испытаний.
		\item Развита методика синтеза достоверной расчетной модели ЛА из полноразмерных моделей составных частей, скорректированных по результатам модальных испытаний.
		\item Разработан способ освобождения расчетных моделей от наложенных связей.
		\item Исследованы сходимость алгоритма и чувствительность методики коррекции расчетных моделей к погрешностям эксперимента. 
	\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Заключение}

\begin{frame}{Заключение}
	\begin{enumerate}
		\item Разработана методика коррекции конечно-элементных моделей летательных аппаратов по результатам модальных испытаний, основанная на дополнении исходной модели корректирующими конечными элементами.
		\item Исследования сходимости алгоритма и чувствительности методики коррекции расчетных моделей показали, что результаты коррекции устойчивы к погрешностям эксперимента. 
		\item Разработан способ определения собственных частот и форм колебаний свободной конструкции по результатам испытаний этой конструкции с наложенными связями.
		\item Развита методика расчетно-экспериментального модального анализа конструкций по результатам испытаний их составных частей. Разработана программа и обоснованы граничные условия в испытаниях составных частей. Создано программное обеспечение, реализующее полный цикл операций для решения задачи синтеза глобальных расчетных моделей из скорректированных моделей составных частей.
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Заключение}
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{4}
		\small
		\item Формирование глобальной матрицы демпфирования конструкций по результатам испытаний их составных частей осуществляется в несколько этапов: по соотношениям между вынужденными монофазными и собственные колебаниями подтверждается диагональный вид матриц демпфирования составных частей в главных координатах, определяются обобщенные характеристики демпфирования. Используя гипотезу Е.\,С.~Сорокина строятся начальные приближения матриц демпфирования составных частей в физической системе координат. Эти матрицы уточняются решением задачи коррекции. Формирование глобальной матрицы путем осуществляется посредством ассемблирования матриц демпфирования составных частей. 
		\item С целью получения исходных данных для коррекции создан комплекс программ, позволяющий проводить обработку и представление результатов модального анализа непосредственно в процессе испытаний. Разработано программное обеспечение для контроля параметров технического состояния изделий в процессе испытаний.
		\item Эффективность разработанных методик и программного обеспечения подтверждена результатами решения практических задач коррекции расчетных моделей конструкций.
	\end{enumerate}
\end{frame}