\chapter{Проблемы создания расчетных динамических моделей конструкций по результатам модальных испытаний}

\section{Методы коррекции} 

Конечно-элементные (КЭ) модели широко используются для проведения статических и динамических расчетов во многих областях техники. Однако такие модели в ряде случаев содержат неизбежные погрешности моделирования, обусловленные дискретизацией модели, неточностью задания свойств материалов, геометрических характеристик и граничных условий \cite{lib:modelUpdating:Bartilson}. Для устранения погрешностей моделирования были разработаны различные методы коррекции КЭ-моделей применительно к разным конструкциям: топливным бакам ракет-носителей \cite{lib:modelUpdating:Li&Tian}, соплу ракетного двигателя \cite{lib:modelUpdating:Yan&Li}, композитному самолету \cite{lib:modelUpdating:Zhao&Gupta}, архитектурным сооружениям \cite{lib:modelUpdating:Girardi&Padovani}, пластинчатым теплообменникам \cite{lib:modelUpdating:Guo&Wang}. В основе этих методов лежит минимизация разницы между ключевыми характеристиками реальной конструкции и параметрами КЭ-модели. В качестве таких параметров могут выступать, например, частоты собственных колебаний и отклик конструкции на динамическое воздействие \cite{lib:modelUpdating:Petersen&Oiseth}. Кроме того, методы коррекции нередко используются для оценки поврежденностей различных конструкций: дамб \cite{lib:modelUpdating:Bayraktar&Sevim}, мостов \cite{lib:modelUpdating:Cong&Thoi, lib:modelUpdating:Polanco}, контейнеров для хранения радиоактивных отходов \cite{lib:modelUpdating:Eiras}. Обзор подходов к решению проблемы мониторинга поврежденности приведен в \cite{lib:modelUpdating:Simoen}. 

Следует отметить, что погрешность описания механических свойств реальной конструкции методом конечных элементов зачастую обусловлена особенностями моделирования узлов сопряжения, например, болтовых и заклепочных соединений. Однако описание нелинейного поведения таких узлов посредством построения нелинейной КЭ-модели в ряде случаев может оказаться вычислительно затратным. Во избежание этого такие узлы сопряжения могут быть заменены специальными элементами с эквивалентными жесткостными и диссипативными характеристиками. Так, в работах \cite{lib:modelUpdating:Lacayo, lib:modelUpdating:Yuan} болтовые узлы сопряжения двухбалочной модели были заменены гистерезисными элементами Iwan’a, параметры которых были определены методом коррекции. 

Известные методы коррекции могут быть разделены на две категории: стохастические и детерминированные. В основе стохастических методов лежит представление о том, что экспериментальные данные являются случайными и содержат неизбежные ошибки измерения, обусловленные как объективными факторами (температура, влажность, вибрации, оборудование), так и субъективными (опыт проведения экспериментов) \cite{lib:modelUpdating:Huang}. В зависимости от типов ошибок измерения были разработаны различные методы коррекции: метод Монте-Карло симуляции \cite{lib:modelUpdating:Bao, lib:modelUpdating:Boulkaibet}, методы пертурбаций \cite{lib:modelUpdating:Wang&He, lib:modelUpdating:Deng}, методы случайных поверхностей отклика \cite{lib:modelUpdating:Zhai&Fei, lib:modelUpdating:Fang} и Байесовcкие методы \cite{lib:modelUpdating:Xin&Hao, lib:modelUpdating:Lam}. Однако, стохастические методы коррекции на несколько порядков вычислительно затратнее детерминированных методов. Заметим, что вопрос выбора параметров коррекции для стохастических методов не является однозначным \cite{lib:modelUpdating:Yuan&Liang}.

Детерминированные методы коррекции обычно сводятся к итерационной процедуре коррекции параметров КЭ-модели. Среди итерационных методов наиболее популярным и интуитивно понятным является подход, основанный на создании матрицы чувствительности \cite{lib:modelUpdating:Mottershead, lib:modelUpdating:Bakir, lib:modelUpdating:Min, lib:modelUpdating:Hernandez}. В основе этого метода лежит проблема минимизации целевой функции, равной сумме квадратов разностей между измеренными в эксперименте данными и соответствующими данными, полученными с помощью модели. Удобство такого подхода заключается в том, что в целевой функции одновременно могут фигурировать разнородные параметры, такие, как собственные частоты и отклики конструкций на динамическое воздействие. Чтобы уравновесить вклад этих данных в результирующую функцию авторы работы \cite{lib:modelUpdating:Chen&Guo} вводят весовые коэффициенты, значения которых определят методом анализа иерархий.
 
Нередко применение методов коррекции приводит к тому, что результирующая система уравнений является плохо обусловленной \cite{lib:modelUpdating:Hua}. Для борьбы с этой проблемой две техники регуляризации наиболее часто используются исследователями: регуляризация Тихонова~\cite{lib:modelUpdating:Li&Law, lib:modelUpdating:Reumers} и сингулярное разложение~\cite{lib:modelUpdating:Mantilla-Gaviria}. Особенности применения обоих подходов на примере модели бетонного сооружения показаны в работе~\cite{lib:modelUpdating:Weber}.

Известен метод коррекции расчетной динамической модели композитной конструкции, основанный на кластерном анализе. Создается исходная конечно-элементная модель конструкции. Экспериментальная частота и форма собственных колебаний определяются в модальных испытаниях. Строится матрица чувствительности для корректируемых параметров. Алгоритм кластеризации по слоям используется для группировки параметров коррекции. Среди всех кластеров для коррекции выбирается тот, которому соответствует наибольшее значение матрицы чувствительности. Решается проблема собственных значений для расчетной модели. Разности между расчетными и экспериментальными собственными частотами и формами закладываются в целевую функцию, для которой решается задача оптимизации~\cite{lib:modelUpdating:CN107357992A}.

Недостатками метода являются: 
\begin{itemize}
	\item ограниченная область применимости (конструкции, изготовленные из слоистых материалов); 
	\item в целевой функции одновременно присутствуют два параметра (собственная частота и собственная форма колебаний), погрешности экспериментального определения которых различаются на порядок; 
	\item характеристики демпфирования колебаний не корректируются и не определяются. 
\end{itemize}

Кузнецовым~О.\,А. и Смысловым~В.\,И.~\cite{lib:modelUpdating:Kuznetsov} изложен опыт коррекции расчетной динамической модели. В частотных испытаниях одновременно с измерением характеристик вынужденных колебаний производится тензометрирование системы, с помощью чего оцениваются нагрузки на элементы конструкции. Для уточнения параметров расчетной схемы используется минимизация различий экспериментальных и расчетных собственных частот и обобщенных масс.

Известен метод коррекции нелинейной конечно-элементной модели конструкции~\cite{lib:modelUpdating:CN109885896A}, основанный на создании комплексной матрицы чувствительности. На первом шаге предлагаемого метода создается нелинейная конечно-элементная модель. Затем методом пертурбаций с комплексным шагом изменяются параметры коррекции с целью вычисления матрицы чувствительности нелинейного динамического отклика конструкции. Измеряется отклик реальной конструкции в процессе испытаний, создается целевая функция для нелинейной коррекции КЭ-модели. Наконец, решается задача среднеквадратичной минимизации целевой функции, описывающей отличие расчетного динамического отклика от экспериментального. 

Недостатками метода являются: 
\begin{itemize}
	\item не указана область применимости метода (виды нелинейных конструкций); 
	\item метод не позволяет непосредственное определение резонансных частот колебаний конструкции. 
\end{itemize}

В работе Feiner~D. и Griffin~J.~\cite{lib:modelUpdating:WO2019209410A1} описывается метод коррекции полноразмерной конечно-элементной модели исходя из условий близости параметров модели соответствующим параметрам реальной конструкции. В зависимости от цели исследования предлагаются две вариации метода применительно к лопаткам двигателя. В одной из них параметрами коррекции является массовые плотности лопаток, а в другой~---~упругие свойства материала. По результатам коррекции сопоставляются динамические отклики скорректированной КЭ-модели и реальной конструкции и вычисляются относительные коэффициенты разбалансировки лопаток. Область применимости метода ограничена малоразмерными конструкциями, изготовленными из однородного материала. 

Известен метод коррекции расчетных моделей конструкций~\cite{lib:modelUpdating:CN106529055A}, основанный на вычислении критериев модального соответствия между экспериментальными и расчетными формами собственных колебаний. Создается конечно-элементная модель, с использованием которой проводится модальный анализ для определения форм собственных колебаний конструкции. Эти формы определяются и в модальных испытаниях. Вычисляются критерии модального соответствия между расчетными и экспериментальными формами. В дальнейшем осуществляется выбор форм колебаний по критерию модального соответствия и назначение параметров коррекции по пороговому значению чувствительности. В качестве параметров коррекции выступают как геометрические характеристики конструкции, так и характеристики материалов, из которых она изготовлена. Область применимости метода ограничена достаточно простыми малоразмерными конструкциями.
 
Guanglie~Z.~\cite{lib:modelUpdating:CN107687872A} разработал метод мониторинга поврежденности большепролетного моста, основанный на коррекции характеристик его конечно-элементной модели. Мониторинг осуществляется в несколько этапов. Сначала экспериментально определяются частоты собственных колебаний, которые закладываются в уравнения колебаний моста. Затем производится коррекция расчетной модели конструкции Байесовским методом. Величины параметров коррекции определяются по пикам распределения вероятностей. Оценивается разность между текущими параметрами коррекции и параметрами коррекции, соответствующими обучающей выборке. Результирующие значения оцениваются и положения дефектов локализуются. 

Недостатком метода является то, что его реализация связана с большим объемом вычислений. Кроме того, параметры дефекта являются локальными (дифференциальными) характеристиками конструкции, а собственные частоты~---~интегральными. Поэтому однозначность решения задачи мониторинга поврежденности моста требует дополнительного контроля. 

\section{Методы ассемблирования}

При работе со сложными динамическими системами возникает необходимость в их декомпозиции на составные части (подконструкции), которые проще анализировать. Модели подконструкций, как правило, уточняются независимо друг от друга, а затем используются для формирования глобальной математической модели, которая позволяет определить динамические характеристики сложной системы более достоверно.

Динамический анализ конструкций обычно выполняется в двух областях: временной \cite{lib:coupling:Dong&Shuo, lib:coupling:Gram-Schmidt} и частотной \cite{lib:coupling:Peeters}. В общем случае мы можем утверждать, что любая подконструкция во временной области может быть связана с любой другой подконструкцией во временной области, а любая подконструкция в частотной области может быть связана с любой другой подконструкцией в частотной области \cite{lib:coupling:Valk}. 

Независимо от того, моделируются ли подконструкции во временной или частотной области, при стыковке подконструкций должны выполняться следующие условия:
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item совместность перемещений стыковочных степеней свободы;
	\item уравнения равновесия. 
\end{enumerate}

Наиболее распространенными методами ассемблирования, которые удовлетворяют описанным условиям, на текущий момент являются:
\begin{itemize}
	\item \name{Primal assembly}. Выбор уникального набора степеней свободы при котором обе подконструкции имеют одинаковый набор интерфейсных узлов, что приводит к автоматическому выполнению уравнений совместности перемещений и равновесия~\cite{lib:coupling:Fregolent}.
	\item \name{Dual assembly}. Выбор такой комбинации степеней свободы при которой уравнения равновесия  могут быть удовлетворены априори~\cite{lib:coupling:DAmbrogio}.
\end{itemize}

Отметим, что стыковка во временной области предполагает собой ассемблирование матриц, описывающих свойства конструкций, по соответствующим степеням свободы. Выбранные степени свободы должны однозначно определять поведение результирующей конструкции~(Maximum Rank Coordinate Choice)~\cite{lib:coupling:Allen&Mayes}. Учет физических свойств закрепления конструкций может быть достигнут с использованием весовых функций соединения узлов (Modal constraints for fixture and subsystem)~\cite{lib:coupling:Allen}. 

Рассмотрим модель динамической системы, состоящей из~$ n $ связанных подконструкций. Представим уравнения движения составных частей системы в виде~\cite{lib:coupling:Klerk, lib:coupling:Brunetti}:
\begin{equation}
	\mat{M} ^ {(r)} \ddot{\mat{u}}(t) ^ {(r)} + \mat{C} ^ {(r)} \dot{\mat{u}}(t) ^ {(r)} + \mat{K} ^ {(r)} \mat{u}(t) ^ {(r)} = \mat{f}(t) ^ {(r)} + \mat{g}(t) ^ {(r)}, \, r = 1 \hdots n, \label{eq:motionSubstructure}
\end{equation}
где каждая подконструкция описывается:
\begin{itemize}
	\item $ \mat{M} ^ {(r)} $, $ \mat{C} ^ {(r)} $, $ \mat{K} ^ {(r)} $~---~матрицами масс, демпфирования и жесткости;
	\item $ \mat{u}(t) ^ {(r)} $~---~вектором узловых перемещений; 
	\item $ \mat{f}(t) ^ {(r)} $~---~вектором внешних сил; 
	\item $ \mat{g}(t) ^ {(r)} $~---~вектором сил, приходящих от других подконструкций. 
\end{itemize}

После объединения матриц подконструкций в выражении~\eqref{eq:motionSubstructure}, уравнение движения системы может быть записано в блочно-диагональной форме~\cite{lib:coupling:Klerk}:
\begin{equation}
	\mat{M} \ddot{\mat{u}}(t) + \mat{C} \dot{\mat{u}}(t) + \mat{K} \mat{u}(t) = \mat{f}(t) + \mat{g}(t), \label{eq:motionAssembly}
\end{equation} 
где 
\begin{equation*}
	\begin{gathered}
		\mat{M} = \operatorname{diag} \rbrackets{\mat{M} ^ {(1)} \hdots \mat{M} ^ {(n)}}, \,
		\mat{C} = \operatorname{diag} \rbrackets{\mat{C} ^ {(1)} \hdots \mat{C} ^ {(n)}}, \,
		\mat{K} = \operatorname{diag} \rbrackets{\mat{K} ^ {(1)} \hdots \mat{K} ^ {(n)}}, \\
		\mat{u}(t) = 
		\begin{Bmatrix}
			\mat{u}(t) ^ {(1)} \\
			\hdots \\
			\mat{u}(t) ^ {(n)}
		\end{Bmatrix}, \,
		\mat{f}(t) = 
		\begin{Bmatrix}
			\mat{f}(t) ^ {(1)} \\
			\hdots \\
			\mat{f}(t) ^ {(n)}
		\end{Bmatrix}, \,
		\mat{g}(t) = 
		\begin{Bmatrix}
			\mat{g}(t) ^ {(1)} \\
			\hdots \\
			\mat{g}(t) ^ {(n)}
		\end{Bmatrix}.
	\end{gathered}
\end{equation*}

Уравнения совместности обеспечивают равенство перемещений ассемблируемых подконструкций по всем степеням свободы в каждый момент времени $ t $ ~\cite{lib:coupling:Klerk}:
\begin{equation}
	\mat{B}(t) \mat{u}(t) = 0, \label{eq:compatibilityCoupling}
\end{equation}
где каждая строка матрицы $ \mat{B}(t) $ соответствует паре степеней свободы, которые объединяются в момент времени $ t $. Заметим, что $ \mat{B}(t) $ в большинстве случаев является булевой матрицей, представимой в виде~\cite{lib:coupling:Brunetti}:
\begin{equation}
	\mat{B}(t) = 
	\begin{bmatrix}
		\mat{B}(t) ^ {(1)} & \hdots & \mat{B}(t) ^ {(n)}
	\end{bmatrix}.
\end{equation}

Уравнения равновесия для пары подконструкций $ r $ и $ l $ предполагают равенство нулю суммы сил, действующих в сопрягаемых степенях свободы $ l $ и $ m $ в каждый момент времени $ t $: $ g_l(t)^{(r)} + g_m(t)^{(s)} = 0 $. В случае, если связи между подконструкциями отсутствуют, то $ g_l(t)^{(r)} = g_m(t)^{(s)} = 0 $. Обобщая сказанное, уравнения равновесия запишутся в матричном виде~\cite{lib:coupling:Klerk}:
\begin{equation}
	\mat{L}(t) \mat{g} (t) = 0, \label{eq:equlibriumCoupling}
\end{equation}
где $ \mat{L}(t) $~---~булева матрица связей.

Таким образом, система уравнений \eqref{eq:motionAssembly}, \eqref{eq:compatibilityCoupling} и \eqref{eq:equlibriumCoupling} описывает совместные движения всех подконструкций во временной области.

Ассемблирование с использованием частотных откликов конструкций (\name{FRF}) зачастую осуществляется следующим образом~\cite{lib:coupling:Gialamas1996}:
\begin{equation}
	\mat{H}_{Cij} = \lfloor \mat{H}_\mat{A} \rfloor_{is} ([\mat{H}_\mat{A}]_{ss} + [\mat{H}_\mat{B}]_{ss})^{-1} \{ \mat{H}_\mat{B} \}_{sj},
\end{equation}
где $\mat{A}, \mat{B}$~---~ассемблируемые подконструкции; $\mat{C}$~---~результат стыковки подконструкций; $\mat{H}$~---~\name{FRF} матрица; $\lfloor \mat{H} \rfloor$~---~строка \name{FRF} матрицы; $\{ \mat{H} \}$~---~столбец \name{FRF} матрицы; $ i, j $~---~внеинтерфейсные степени свободы; $ s $~---~интерфейсные степени свободы.

Однако, если матрицы являются плохо обусловленными и/или содержат шум, могут возникнуть проблемы с вычислением обратной матрицы~\cite{lib:coupling:Gialamas2001}. В этом случае возможно вычислением псевдообратной матрицы с использованием сингулярного разложения матриц (Singular Value Decomposition~---~\name{SVD}). В соответствии с этой теорией $ (n \times m) $ комплексная матрица $ [\mat{G}] $ представляется в виде~\cite{lib:coupling:Gialamas2001}:
\begin{equation}
	[\mat{G}] = [\mat{U}][\mat{\Sigma}][\mat{V}] ^ \mat{H},
\end{equation}
где 
\begin{itemize}
	\item $ [\mat{U}] $~---~Унитарная $(n \times n)$ матрица (т.е $ [\mat{U}][\mat{U}] ^ \mat{H} = [\mat{U}] ^ \mat{H}[\mat{U}] = [\mat{I}] $). Столбцы этой матрицы носят название левых сингулярных векторов.
	\item $[\mat{\Sigma}]$~---~Действительная $(n \times m)$ псевдодиагональная матрица. Её элементы носят название сингулярных значений, которые расположены в убывающем порядке.
	\item $[\mat{V}]$~---~Унитарная ${(n \times n)}$ матрица. Столбцы этой матрицы называют правыми сингулярными векторами. 
\end{itemize}

Результирующая псевдообратная матрица находится из следующего соотношения~\cite{lib:coupling:Gialamas2001}:
\begin{equation}
	[\mat{G}]^{+} = [\mat{V}]_r [\mat{\Sigma}]_r ^ {-1} [\mat{U}]_r ^ \mat{H},
\end{equation}
где индекс $ r $ означает срез по ненулевым сингулярным числам.

Амплитудно-частотные отклики конструкций также могут быть использованы для определения их упругих и массовых характеристик~\cite{lib:coupling:Almeida, lib:coupling:Xi, lib:coupling:Malekjafarian}.

\section{Классический модальный анализ}

Основным методом наземных модальных испытаний ЛА является классический модальный анализ при многоточечном возбуждении и измерении колебаний~\cite{lib:ema:Karklje:GVT}. Теоретическое обоснование методов многоточечного возбуждения и способы подбора сил изложены в работах~\cite{lib:ema:Dat, lib:ema:Dat&Tretout&Lafont, lib:ema:Mikishev, lib:ema:Smyslov, lib:ema:Heilen, lib:ema:Berns:identification}. Монография~\cite{lib:ema:Heilen} содержит также обзор современных подходов к модальным испытаниям, примеры реализации которых изложены в~\cite{lib:ema:Boswald, lib:ema:Brillhart, lib:ema:Peres, lib:ema:Peter, lib:ema:Pickrel}. Оценки погрешностей определения параметров собственных тонов колебаний приведены в работах~\cite{lib:ema:Smyslov, lib:ema:Vasiliev, lib:ema:Zharov, lib:ema:Ushkalov}. Отмечается, что наиболее чувствительными к случайным ошибкам в экспериментальных данных являются способы определения обобщенных масс. В~\cite{lib:ema:Berns:estimate} методом статистического моделирования сделаны оценки точности определения собственных частот, обобщенных масс и обобщенных коэффициентов демпфирования при наличии случайных ошибок в измерениях колебаний. Так же, как и в работах других авторов, отмечается, что повышенной чувствительностью к погрешностям эксперимента обладают способы определения обобщенных масс. Показано, в частности, что при использовании метода введения квадратурной составляющей возбуждения математическое ожидание случайных величин обобщенной массы является смещенной оценкой. В работе~\cite{lib:ema:Berns:errors} изучено взаимное влияние тонов с близкими собственными частотами, а в~\cite{lib:ema:Berns:support} представлены результаты исследований влияния системы упругого вывешивания ЛА на точность определения модальных параметров. 

Одной из первых работ, посвященных использованию результатов модальных испытаний для коррекции расчетных моделей конструкций, является статья~\cite{lib:ema:Baruch}, а более обширная библиография представлена в~\cite{lib:ema:Heilen}. Пример применения модальных испытаний для верификации конечно-элементных моделей описан в~\cite{lib:ema:Mezhin}.

\section{Операционный модальный анализ} \label{struct:reviewOMA}

Методы операционного модального анализа используются для оценки модальных характеристик конструкций. В ряде случаев схема многоточечного возбуждения не может быть реализована в силу значительных размеров конструкций и/или воздействие не может быть напрямую измерено. В этих случаях в качестве исходных данных используются только сигналы откликов. 

Принципиальные допущения, лежащие в основе методов операционного модального анализа~\cite{lib:oma:Brincker}:
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Воздействие представляет собой стационарный белый шум.
	\item Система является стационарной.
	\item Система является наблюдаемой: расположение датчиков на конструкции позволяет определить все тона колебаний, лежащие в интересующем частотном диапазоне. 
\end{enumerate}

Методы операционного модального анализа делятся на две категории: частотные и временные методы~\cite{lib:oma:Magalhaes, lib:oma:Overshee}. При проведении анализа во временной области импульсные характеристики аппроксимируются как корреляционные функции. Основной недостаток таких методов~---~импульсная характеристика с отдельно взятого датчика является суперпозицией колебаний по всем тонам совместно. Методы анализа в частотной области основываются на предположении о том, что спектральное разложение процесса происходит по частотам собственных колебаний конструкций~\cite{lib:oma:Brincker}. 

\subsection{Методы идентификации в частотной области}

Методы идентификации в частотной области делятся на непараметрические и параметрические~\figref{fig:schemeFrequencyDomainOMA}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	% Стили
	\tikzstyle{baseBlock}=[rectangle, draw = black, rounded corners, text width = 14em, text centered, minimum height = 1.5em, drop shadow]
	\tikzstyle{edge from parent}=[draw, very thick, color=black!90, -latex']
	% Дерево
	\begin{tikzpicture}
	[
		scale = 1,
		edge from parent fork down,
		level 1/.style = {baseBlock, sibling distance = 18em, level distance = 4em},
		level 2/.style = {baseBlock, sibling distance = 12em, level distance = 5em},
	]
	    \node {\underline{Частотная область (FD)}}
			child { node {Непараметрические}
				child { node {Frequency domain decomposition (FDD)} } }
			child { node {Параметрические}
				child { node {Maximum likelihood estimator (MLE)} }
				child { node {Least squares complex frequency (LSCF) estimator}
				child { node [yshift = -0.3em] {Poly-reference least squares complex frequency estimator (p-LSCF)} } }
			};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Методы идентификации в частотной области~\cite{lib:oma:Nilsson}} \label{fig:schemeFrequencyDomainOMA}
\end{figure}

В рамках параметрических методов используются оптимизационные алгоритмы для минимизации невязки между идентифицируемой моделью и измеренными откликами. Применение методов возможно только при наличии достаточной информации о типе вероятностного распределения исследуемых сигналов. В случае, когда такая информация не может быть получена априори, описание откликов имеет непараметрический вид~\cite{lib:oma:Peeters&Roeck}. 

При использовании непараметрического метода~\name{FDD} устанавливаются взаимосвязи между спектральными плотностями мощности измеренных сигналов откликов и возбуждений. Матрица, построенная на основе выстроенных связей, подвергается спектральному разложению и представляется в виде набора функций автоспектральной плотности мощности, соответствующих каждой степени свободы системы~\cite{lib:oma:Cardenas}. Однако, метод~\name{FDD} позволяет оценивать только формы колебаний, исключая возможность определения частот и декрементов колебаний.

Идея метода оценки максимального правдоподобия~\name{MLE} состоит в решении переопределенной системы уравнений, построенной на основе матрицы спектральной плотности мощности. Недостатками метода являются неустойчивая сходимость и существенная зависимость от начального приближения~\cite{lib:oma:Hermans}. Для устранения описанных недостатков разработан метод~\name{LSCF}. По результатам проведенных исследований была отмечена высокая вычислительная эффективность разрабатываемого метода по сравнению c~\name{MLE}, что привело к его широкому распространению и дальнейшему развитию~\cite{lib:oma:Verboven}.

Наиболее обширное применение для динамического анализа конструкций нашел параметрический метод~\name{p-LSCF} \cite{lib:oma:Guillaume}. Недостатком этого метода является невозможность идентификации близких тонов колебаний. Описанного недостатка лишен метод \name{PolyMAX}, который представляет собой развитие~\name{p-LSCF} и используется в коммерческих продуктах, распространяемых компанией \name{LMS}. Подробное описание метода приведено в~\cite{lib:oma:Peeters&Auweraer}.

\subsection{Методы идентификации во временной области}

Вследствие ограничения частотного разрешения, а также эффекта растекания спектра, нередко используют методы идентификации во временной области~\figref{fig:schemeTimeDomainOMA}. Их дополнительным преимуществом является отсутствие необходимости определения передаточных функций системы~---~используются только данных откликов.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	% Стили
	\tikzstyle{baseBlock}=[rectangle, draw = black, rounded corners, text width = 10em, text centered, minimum height = 1.5em, drop shadow]
	\tikzstyle{edge from parent}=[draw, very thick, color=black!90, -latex']
	% Дерево
	\begin{tikzpicture}
	[
		scale = 1,
		edge from parent fork down,
		style = {baseBlock}
	]
	    \node {\underline{Временная область (TD)}}[sibling distance = 9.5em, level distance = 7em]
	    	child { node {Eigensystem realization algorithm (ERA)} }
			child { node {Autoregressive moving-average (ARMA)} }
			child { node {Stochastic subspace identification (SSI) }
				child { node [yshift = -0.7em] {Covariance-driven stochastic subspace identification (SSI-COV)} } 
				child { node {Data-driven stochastic subspace identification (SSI-DD)} } }
			child { node {Least squares \\ complex estimator (LSCE)} };

	\end{tikzpicture}
	\caption{Методы идентификации во временной области~\cite{lib:oma:Nilsson}}\label{fig:schemeTimeDomainOMA}
\end{figure}

Метод комплексной среднеквадратической оценки~\name{LSCE} является аналогом метода~\name{LSCF} во временной области. Подробное описание метода представлено в книге~\cite{lib:oma:Rainieri}.

\subsubsection{Модель авторегрессии~---~скользящего среднего (ARMA)}

Авторегрессионные модели являются стохастическими разностными моделями, которые описывают временные данные в параметрической форме. Запишем векторную авторегрессионую модель порядка $ q $ для ускорений $ \ddot{\mat{u}}(k) $ в дискретный момент времени $ k $~\cite{lib:oma:Chen}:
\begin{equation}
	\ddot{\mat{u}}(k) = \sum_{j\,=\,1} ^ q \mat{L}_j^{(q)} \ddot{\mat{u}}(k - j) + \mat{v}(k),
\end{equation}
где $ \mat{L}_j^{(q)} $~---~матрица коэффициентов для лага $ j $ и вектора ошибок гауссовского шума $ \mat{v}(k) $. 

Параметры авторегрессионной модели находятся посредством минимизации невязок между временными данными и их параметрическим представлением. Для нахождения модальных параметров векторная авторегрессионная модель преобразуется к модели в пространстве состояний~\cite{lib:oma:Pandit}:
\begin{equation}
	\ddot{\mat{U}}_q(k) = \mat{R}_q \ddot{\mat{U}}_q(k - 1) + \mat{Y}(k),
\end{equation} 
где 
\begingroup
\allowdisplaybreaks
\begin{gather}
	\ddot{\mat{U}}_q(k) = \begin{Bmatrix} \ddot{\mat{u}}(k) & \ddot{\mat{u}}(k - 1) & \dots & \ddot{\mat{u}}(k - q + 1) \end{Bmatrix}, \\
	\mat{R}_q = 
	\begin{pmatrix}
		\mat{L}_1^{(q)} & \mat{L}_1^{(q)} & \dots & \mat{L}_{q-1}^{(q)} & \mat{L}_q^{(q)} \\
		\mat{I}_p & \mat{0} & \dots & \mat{0} & \mat{0} \\ 
		\mat{0} & \mat{I}_p & \dots & \mat{0} & \mat{0} \\ 
		\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 
		\mat{0} & \mat{0} & \dots & \mat{I}_p & \mat{0} 
	\end{pmatrix}, \\
	\mat{Y}(k) = \begin{Bmatrix} \mat{v}(k) ^ T & \mat{0}_{1 \times p} & \dots & \mat{0}_{1 \times p} \end{Bmatrix}.
\end{gather}
\endgroup

Матрица $ \mat{R}_q $ описывает динамические свойства колеблющийся конструкции. Модальные параметры находятся из решения проблемы собственных значений~\cite{lib:oma:Maia}:
\begin{equation}
	\mat{R}_q = \psi_q \mat{\Lambda}_q \psi_q^{-1},
\end{equation}
где $ \mat{\Lambda}_q = \operatorname{diag} \cbrackets{\lambda_j} $; $ \mat{\psi}_q $~---~матрица, составленная из собственных векторов $ \mat{R}_q $.

Частота $ \omega_j $ и относительный коэффициент демпфирования $ \xi_j $ определяются на основании собственного значения каждого тона колебаний~\cite{lib:oma:Nafid}:
\begin{equation}
	\begin{gathered}
		\omega_j = \frac{|\log(\lambda_j)|}{\Delta t}, \:
		\xi_j = \frac{\real(\log(\lambda_j))}{|\log(\lambda_j)|},
	\end{gathered}
\end{equation}
где $ \Delta t $~---~шаг дискретизации по времени.

Существенными недостатками рассматриваемого метода являются неустойчивая сходимость и высокие вычислительные затраты, необходимые для определения модальных параметров.

\subsubsection{Методы идентификации стохастической модели в пространстве состояний~(SSI)}

Методы идентификации стохастической модели в пространстве состояний широко используются для анализа динамических параметров механических систем. Существует две разновидности этого подхода: на основе ковариационной (корреляционной) матрицы \name{SSI-COV} и на основе построения проекций исходных сигналов \name{SSI-DD} \cite{lib:oma:Rainieri}. 

Как показано в работе \cite{lib:oma:Peeters}, эти подходы являются тесно связанными. Однако, метод \name{SSI-COV} основывается на более простых предположениях и позволяет быстрее обрабатывать данные откликов, тогда как \name{SSI-DD} позволяет проводить расширенную постобработку получаемых результатов, например, оценивать вклад каждого тона колебаний.

Стохастическая модель в пространстве состояний строится на основе уравнений движения системы в модальных координатах~\cite{lib:oma:Reynders}:
\begin{equation}
	\mat{M} \ddot{\mat{\eta}}(t) + \mat{C}_2 \dot{\mat{\eta}}(t) + \mat{K} \eta(t) = \mat{u}(t),
\end{equation}
где $ \mat{M} $, $ \mat{C}_2 $, $ \mat{K} $~---~матрицы масс, демпфирования и жесткости соответственно; $ \mat{u}(t) $~---~ вектор неизвестных воздействий. 

Вектор отклика $ \mat{y}(t) $ запишется~\cite{lib:oma:Nilsson}:
\begin{equation}
	\mat{y}(t) = \mat{L}_a \ddot{\mat{\eta}}(t) + \mat{L}_v \dot{\mat{\eta}}(t) + \mat{L}_d \eta(t) + \mat{v}(t),
\end{equation}
где $ \mat{L}_a $, $ \mat{L}_v $ и $ \mat{L}_d $~---~это матрицы, описывающие связь модальных функций с ускорениями, скоростями и перемещениями; $ \mat{v}(t) $~---~вектор, описывающие шумовую составляющую системы. 

Таким образом, стохастическая модель в пространстве состояний запишется~\cite{lib:oma:Juang}:
\begin{equation}
	\dot{\mat{s}}(t) = \mat{P}_c \mat{s}(t) + \mat{B}_c \mat{u}(t), \label{eq:stochasticModelSSI}
\end{equation}
где 
\begin{equation}
	\begin{gathered}
		\mat{s}(t) = 
		\begin{bmatrix} 
			\dot{\mat{\eta}}(t) \\ 
			\mat{\eta}(t) 
		\end{bmatrix}, \:
		\mat{P}_c =
		\begin{pmatrix}
			-\mat{M} ^ {-1} \mat{C}_2 & -\mat{M} ^ {-1} \mat{K} \\
			 \mat{I} & \mat{0}
		\end{pmatrix}, \:
		\mat{B}_c = 
		\begin{bmatrix}
			\mat{M} ^ {-1} &
			\mat{0}	
		\end{bmatrix}.
	\end{gathered}
\end{equation}

Система может быть записана в дискретном виде $ t = k \Delta t $ на основании того, что шум в отклике $ \mat{v}(t) $ и возбуждении $ \mat{u}(t) $ является белым~\cite{lib:oma:Nilsson}:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\mat{s}(k + 1) = \mat{P} \mat{s}(k) + \mat{w}_1(k), \\
		\mat{y}(k) = \mat{C} \mat{s}(k) + \mat{w}_2(k),
	\end{cases}
\end{equation}
где $ \mat{w}_1(k) $ и $ \mat{w}_2(k) $~---~это независимые шумовые слагаемые. 

Матрицы $ \mat{P} $ и $ \mat{C} $ задаются как~\cite{lib:oma:Nilsson}:
\begin{gather}
	\mat{P} = e ^ {\mat{P}_c \Delta t}, \\
	\mat{C} = 
	\begin{bmatrix} 
		\mat{L}_v & -\mat{L}_a \mat{M} ^ {-1} \mat{C}_2 & \mat{L}_d - \mat{L}_a \mat{M} ^ {-1} \mat{K}
	\end{bmatrix}.
\end{gather}

Целью модальной идентификации является нахождение собственных значений $ \chi_n $ и векторов $ \mat{\phi}_n $ через которые определяются собственные частоты $ f_n $, формы колебаний $ \mat{a}_n $ и относительные коэффициенты демпфирования~\cite{lib:oma:Nilsson}:
\begin{equation}
	\mu_n = \frac{\ln(\chi_n)}{\Delta t}, \ f_n = \frac{|\mu_n|}{2 \pi}, \ \zeta = -\frac{Re(\mu_n)}{|\mu_n|}, \ a_n = \mat{C} \mat{\phi}_n.
\end{equation}

\subsubsection{Алгоритм построения реализации по собственным колебаниям в пространстве состояний~(ERA)}

По аналогии с \eqref{eq:stochasticModelSSI} стохастическая модель в пространстве состояний запишется~\cite{lib:oma:Juang&Pappa}:
\begin{equation}
	\begin{gathered}
		\mat{x}(k + 1) = \mat{A} \mat{x}(k) + \mat{M} \mat{y}(k), \\
		\mat{y}(k) = \mat{C} \mat{x}(k) + \mat{v}(k),
	\end{gathered}
\end{equation}
где расчетному шагу $ k $ соответствуют: $ \mat{x} $~---~вектор состояния системы; $ \mat{u} $~---~вектор воздействий, оказываемых на систему; $ \mat{y} $~---~вектор откликов системы; $ \mat{A} $, $ \mat{B} $, $ \mat{C} $, $ \mat{D} $~---~дискретные матрицы в методе пространства состояний.

Для получения импульсных характеристик по откликам на случайное воздействие, к временным сигналам применяется метод \name{Natural Excitation Technique} (NExT)~\cite{lib:oma:Lin}. В этом случае матрицы $ \mat{B} $ и $ \mat{D} $ не могут быть определены вследствие того, что воздействие является неизвестным. Тем не менее, модальные параметры системы могут быть рассчитаны по матрицам $ \mat{A} $ и $ \mat{B} $. 

Первым шагом расчетного алгоритма является построение блочной обобщенной ганкелевой матрицы $ (r \times s) $~\cite{lib:oma:Caicedo}:
\begin{equation}
	\mat{H}_{rs}(k - 1) = 
	\begin{pmatrix}
		\mat{y}(k) & \mat{y}(k + t_1) & \dots & \mat{y}(k + t_{s - 1}) \\
		\mat{y}(j_1 + k) & \mat{y}(j_1 + k + t_1) & \dots & \mat{y}(j_1 + k + t_{s - 1}) \\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
		\mat{y}(j_{r - 1} + k) & \mat{y}(j_{r - 1} + k + t_1) & \dots & \mat{y}(j_{r - 1} + k + t_{s - 1})
	\end{pmatrix}, \label{eq:matrixHankel}
\end{equation}
где $ r $ и $ s $~---~число строк и столбцов матрицы; $ j_i \in \sbrackets{1, r - 1} $, $ t_i \in \sbrackets{1, s - 1} $~---~случайные целые числа.

Для системы $ n $-го порядка, используя сингулярное разложение матрицы~\eqref{eq:matrixHankel}, найдем матрицы $ \mat{P} $ и $ \mat{Q} $ такие, что~\cite{lib:oma:Caicedo}:
\begin{equation}
	\mat{H}_{rs}(0) = \mat{P} \mat{\Sigma} \trans{\mat{Q}}.
\end{equation}

Тогда собственные значения $ \mat{z} $ и векторы $ \mat{\psi} $ находятся в результате решения обобщенной проблемы собственных значений~\cite{lib:oma:Juang&Pappa}:
\begin{equation}
	\mat{\psi} ^ {-1} \left[ \mat{\Sigma} ^ {-\frac{1}{2}} \trans{\mat{P}} \mat{H}_{rs}(k) \mat{Q} \mat{\Sigma} ^ {-\frac{1}{2}} \right] \psi = \mat{z},
\end{equation}
где $ \mat{\Sigma} $~---~диагональная матрица, состоящая из ненулевых сингулярных чисел ганкелевой матрицы.

\section{Выводы по главе \thechapter}

На основании выполненного литературного обзора можно сделать вывод о том, что известные методы не всегда могут быть использованы для коррекции расчетных моделей конструкций летательных аппаратов, а во многих случаях не позволяют получить достоверные результаты. Это заключение объясняется тем, что:
\begin{itemize}
	\item при использовании стохастических методов коррекции информация о типе распределения экспериментальных погрешностей не может быть априори получена, а выбор параметров коррекции не является однозначным;
	\item при использовании детерминированных методов коррекции в целевой функции фигурируют, как правило, два параметра: собственные частоты и формы колебаний, погрешности экспериментального определения которых существенно различаются;
	\item для установления меры соответствия расчетной модели реальной конструкции не проводится диагностирование дефектов. 
\end{itemize}