
\newcommand{\listPublications}{\pdfbookmark[0]{Список основных научных публикаций по теме диссертации}{listPublications}\textbf{Список основных научных публикаций по теме диссертации}}

{\listPublications}

\ul{Статьи в рецензируемых научных изданиях, входящих в список ВАК, в том числе, входящих в международные реферативные базы данных:}

\begin{enumerate}
	\item Метод коррекции конечно-элементных моделей динамических систем~/ Д.\,А.~Красноруцкий, П.\,А.~Лакиза, В.\,А.~Бернс, Е.\,П.~Жуков // Вестник Пермского национального исследовательского политехнического университета. Механика.~--- 2021.~--- №~3.~--- С.~84--95. 
	\item Контроль зазоров в конструкциях технических изделий в процессе вибрационных испытаний~/ Н.\,А.~Тестоедов, В.\,А.~Бернс, Е.\,П.~Жуков,
Е.\,А.~Лысенко, П.\,А.~Лакиза~// Обработка металлов (технология, оборудование, инструменты).~--- 2021.~--- Т.~23, №~2.~--- С.~40--53.
	\item Метод освобождения динамической расчетной модели летательного аппарата~/ Д.\,А.~Красноруцкий, В.\,А.~Бернс, П.\,А.~Лакиза, В.\,Е.~Левин~// Научный журнал <<Известия Самарского научного центра РАН>>.~--- 2019.~--- Т.~21, №~1.~--- С.~31--38.
	\item Исследования достоверности диагностирования трещин по искажениям портретов вынужденных колебаний / В.\,А.~Бернс, Е.\,П.~Жуков, П.\,А.~Лакиза, E.\,А.~Лысенко // Обработка металлов (технология, оборудование, инструменты).~--- 2019.~--- Т.~21, №~2.~--- С.~26--39.
\end{enumerate}

\ul{Патент на изобретение в РФ:}

\begin{enumerate}
	\item Пат.~2728329 Российская Федерация, МПК G01M7/00. Способ определения собственных частот и форм колебаний свободной конструкции по результатам испытаний этой конструкции с наложенными связями~/ Бернс~В.\,А., Жуков~Е.\,П., Красноруцкий~Д.\,А., Лакиза~П.\,А.~--- № 2019119278; заявл.~19.06.19; опубл.~29.06.20, Бюл.~№ 22.~--- 15~с.
\end{enumerate}

\ul{Свидетельства о государственной регистрации программ для ЭВМ:}

\begin{enumerate}
	\item Свидетельство 2023610282. Операционный модальный анализ летательных аппаратов <<FlightLab>>: программа для ЭВМ~/ П.\,А.~Лакиза, Д.\,А.~Красноруцкий, В.\,А.~Бернс (RU); правообладатель <<Новосибирский государственный технический университет>>; заявл.~10.01.2023; опубл.~10.01.2023.
	\item Свидетельство 2021663099. Контроль дефектов в процессе вибрационных испытаний <<DistortionFinder>>: программа для ЭВМ / П.\,А. Лакиза, В.\,А.~Бернс, Е.\,П.~Жуков (RU); правообладатель <<Новосибирский государственный технический университет>>; заявл.~02.08.2021; опубл.~11.08.2021.
 	\item Свидетельство 2021662816. Представление результатов модальных испытаний <<ResponseAnalyzer>>: программа для ЭВМ / П.\,А.~Лакиза, В.\,А.~Бернс, Е.\,П.~Жуков (RU); правообладатель <<Новосибирский государственный технический университет>>; заявл.~02.08.2021; опубл.~05.08.2021.
	\item Свидетельство 2021662965. Расчет обобщенных характеристик тонов собственных колебаний по результатам модальных испытаний <<GenCalc>>: программа для ЭВМ / П.\,А.~Лакиза, В.\,А.~Бернс, Е.\,П.~Жуков (RU); правообладатель <<Новосибирский государственный технический университет>>; заявл.~02.08.2021; опубл.~10.08.2021.
\end{enumerate}

\ul{В прочих изданиях:}

\begin{enumerate}
	\item Применение операционного модального анализа для определения динамических характеристик летательных аппаратов~/ В.\,А.~Бернс, А.\,И.~Годин, Е.\,П.~Жуков, Д.\,А.~Красноруцкий, П.\,А.~Лакиза, Д.\,А.~Маринин, А.\,В.~Пара и А.\,В.~Шкода~// Материалы XXVI Международной научно-практической конференции <<Решетневские чтения>>.~--- Красноярск : СибГУ им.~М.\,Ф.~Решетнёва.~--- 9--11 ноября 2022 г.~--- Т. 1.~--- С.~90--92.
	\item К вопросу коррекции расчетных моделей летательных аппаратов~/ В.\,А.~Бернс, А.\,И.~Годин, Е.\,П.~Жуков, Д.\,А.~Красноруцкий, П.\,А.~Лакиза, Е.\,А.~Лысенко, А.\,В.~Пара и А.\,В.~Шкода~// Материалы XXVI Международной научно-практической конференции <<Решетневские чтения>>.~--- Красноярск : СибГУ им.~М.\,Ф.~Решетнёва.~--- 9--11 ноября 2022 г.~--- Т.~1.~--- C.~87--89.
	\item Коррекция расчетной модели отъемной части крыла летательного аппарата~/ В.\,А.~Бернс, А.\,И.~Годин, Е.\,П.~Жуков, Д.\,А.~Красноруцкий, П.\,А.~Лакиза и А.\,В.~Пара~// Материалы 6-ой международной научно-технической конференции <<Динамика и виброакустика машин>> (DVM 2022).~--- Самара : Самарский университет.~--- 21--23 сентября 2022 г.~--- C. 217--219.
	\item Использование портретов колебаний в процессе контроля технического состояния летательных аппаратов~/ В.\,А.~Бернс, Е.\,А.~Лысенко, Е.\,П.~Жуков, П.\,А.~Лакиза и Д.\,О.~Душухин~// Общероссийский научно-технический журнал <<Полёт>>.~--- 2022.~--- №~2.~--- C.~64--71.
	\item Результаты модальных испытаний как исходные данные для коррекции расчетных моделей летательных аппаратов~/ В.\,А.~Бернс, Е.\,П.~Жуков, П.\,А.~Лакиза, Маленкова В. В. и Д.\,О.~Душухин~// Общероссийский научно-технический журнал <<Полёт>>.~--- 2022.~--- №~2.~--- C.~49--56.
	\item Метод коррекции расчетных динамических моделей летательных аппаратов~/ Д.\,А.~Красноруцкий, В.\,А.~Бернс, П.\,А.~Лакиза, Е.\,П.~Жуков и Д.\,А.~Маринин~// Материалы XXV Международной научно-практической конференции <<Решетневские чтения>>.~--- Красноярск : СибГУ им.~М.\,Ф.~Решетнёва.~--- 10--12 ноября 2021 г.~--- Т.~1.~--- C.~94--95.
	\item Идентификация дефектов в конструкциях летательных аппаратов по портретам вынужденных колебаний~/ В.\,А.~Бернс, Е.\,А.~Лысенко, Е.\,П.~Жуков и П.\,А.~Лакиза~// Материалы XXV Международной научно-практической конференции <<Решетневские чтения>>.~--- Красноярск : СибГУ им.~М.\,Ф.~Решетнёва.~--- 10--12 ноября 2021 г.~--- Т.~1.~--- C.~69--70.
	\item Control of Defects in Airframes during Ground Vibration Testing~/ V.\,A.~Berns, E.\,A.~Lysenko, E.\,P.~Zhukov, P.\,A~Lakiza~// Fundamental Problems of Aircraft Aerodynamics, Flight Dynamics, Strength and Flight Safety. Proceedings 7-th Russian-Chinese Conference.~--- Zhukovsky.~--- 11--14 October 2021.~--- P. 71--72.
	\item A Method for Finite Element Model Updating of Aircraft Based on Ground Vibration Testing Results~/ D.\,A.~Krasnorutsky, V.\,A.~Berns, E.\,P.~Zhukov, P.\,A.~Lakiza~// Fundamental Problems of Aircraft Aerodynamics, Flight Dynamics, Strength and Flight Safety. Proceedings 7-th Russian-Chinese Conference.~--- Zhukovsky.~--- 11--14 October 2021.~--- P. 65--66.
	\item Использование портретов колебаний в контроле технического состояния летательных аппаратов~/ В.\,А.~Бернс, Е.\,А~Лысенко, Е.\,П.~Жуков, П.\,А.~Лакиза~// Материалы школы-семинара <<Проблемы прочности авиационных конструкций и материалов>>.~--- Новосибирск.~--- 8~--~11 сентября 2021 г.~--- C.~14--15.
	\item Результаты модальных испытаний как исходных данные для коррекции расчетных моделей летательных аппаратов~/ В.\,А.~Бернс, Е.\,П.~Жуков, П.\,А.~Лакиза, В.\,В~Маленкова~// Материалы школы-семинара <<Проблемы прочности авиационных конструкций и материалов>>.~--- Новосибирск.~--- 8--11 сентября 2021 г.~--- С.~12--14.
	\item Разработка метода коррекции динамических конечно-элементных моделей по результатам частотных испытаний~/ П.\,А.~Лакиза, Д.\,А~Красноруцкий, В\,А.~Бернс, Е.\,П.~Жуков~// Труды Всероссийской научной конференции молодых ученых <<Наука. Технологии. Иновации>>.~--- Новосибирск : Изд-во НГТУ.~--- 30 ноября~--~4 декабря 2020 г.~--- Т.~9.~--- C.~23--26.
	\item Лакиза~П.\,А. Разработка метода синтеза математических моделей крупногабаритных трансформируемых космических конструкций по результатам испытаний их составных частей~// Материалы 58-й Международной научной студенческой конференции МНСК-2020: Математика.~--- 2020.~--- C.~124.
	\item Лакиза~П.\,А., Красноруцкий~Д.\,А. Метод коррекции математических моделей, полученных путем конечно-элементного моделирования~// Труды Всероссийской научной конференции молодых ученых <<Наука. Технологии. Иновации>>.~--- 2019.~--- Т.~9.~--- C.~57--59.
	\item О возможности модальных испытаний самолётов на жёстких опорах~/ Э.\,А.~Занина, В.\,А.~Бернс, П.\,А.~Лакиза~// Труды Всероссийской научной конференции молодых ученых <<Наука. Технологии. Иновации>>.~--- Новосибирск : Изд-во НГТУ.~--- 2019.~--- Т.~9.~--- C.~45--48.
	\item Расчетно-экспериментальный метод модального анализа крупногабаритных трансформируемых конструкций~/ В.\,А.~Бернс, Д.\,А.~Красноруцкий, П.\,А.~Лакиза, Д.\,А.~Маринин, Е.\,П.~Жуков~// Материалы XXIII Международной научно-практической конференции <<Решетневские чтения>>.~--- Красноярск : СибГУ им. М. Ф. Решетнёва.~--- 11--15 ноября 2019 г.~--- Т.~1.~--- C.~82--83.
	\item Lakiza~P.\,A., Krasnorutskiy~D.\,A. A Method for Updating Mathematical Models Obtained by Finite-Element Modelling~// Progress through innovations. Proceedings 2019 VIII-th International Academic and Research Conference of Graduate and Postgraduate Students.~--- Novosibirsk : Nstu pub.~--- 2019.~--- P.~151--153.
	\item Development of a Calculation Method for Modal Analysis of Large Transformable Space Structures~/ P.\,A.~Lakiza, D.\,A.~Krasnorutskiy, M.\,D.~Golysheva ~// Science. Research. Practice. Proceedings 2018 IInd All Russia Academic and Research Conference of Graduate and Postgraduate Students.~--- Novosibirsk : Nstu pub.~--- 2019.~--- P. 76--78.
	\item Разработка расчетно-экспериментального метода модального анализа крупногабаритных трансформируемых космических конструкций~/ В.\,А.~Бернс, В.\,Е.~Левин, Д.\,А.~Красноруцкий, Д.\,А.~Маринин, Е.\,П.~Жуков, В.\,В.~Маленкова, П.\,А.~Лакиза~// Научный журнал <<Космические аппараты и технологии>>.~--- 2018.~--- C.~125--133.
	\item Исследование способа выявления трещин по портретам вынужденных колебаний~/ В.\,А.~Бернс, Е.\,П.~Жуков, Е.\,А.~Лысенко, В.\,В.~Маленкова, П.\,А.~Лакиза~// Материалы XXII Международной научно-практической конференции <<Решетневские чтения>>.~--- Красноярск : СибГУ им.~М.\,Ф.~Решетнёва.~--- 12--16 ноября 2018 г.~--- Т.~1.~--- C.~82--83.
	\item Модальный анализ макета антенны космического аппарата по результатам испытаний его составных частей~/ В.\,А.~Бернс, В.\,Е.~Левин, Д.\,А.~Красноруцкий, Е.\,П.~Жуков, П.\,А.~Лакиза~// Материалы XXII Международной научно-практической конференции <<Решетневские чтения>>.~--- Красноярск : СибГУ им. М. Ф. Решетнёва.~--- 12--16 ноября 2018 г.~--- Т.~1.~--- C.~84--85.
	\item Контроль дефектов конструкций летательных аппаратов по портретам вынужденных колебаний~/ В.\,А.~Бернс, Е.\,П.~Жуков, П.\,А.~Лакиза и В.\,В.~Маленкова~// Материалы XXIV Международного симпозиума <<Динамические и технологические проблемы механики конструкций и сплошных сред>> имени А.\,Г.~Горшкова.~--- М. : ООО <<ТРП>>.~--- 2018.~--- Т.~1.~--- C.~45--47.
	\item Диагностика процессов разрушения элементов конструкций летательных аппаратов~/ В.\,А.~Бернс, Е.\,П.~Жуков, Е.\,А.~Лысенко, В.\,В.~Маленкова и П.\,А.~Лакиза~// Материалы XXI Международной научно-практической конференции <<Решетневские чтения>>.~--- Красноярск : СибГУ им.~М.\,Ф.~Решетнёва.~--- 08--11 ноября 2017 г.~--- Т.~1.~--- C.~84--86.
\end{enumerate}